中國黑客入侵空中巴士公司 供應商連環受襲 疑目標偷取引擎專有技術

法新社報道，歐洲航空巨擘空中巴士的供應商在過去12個月遭到多次黑客攻擊，負責調查人士相信黑客希望透過偷取空中巴士的技術秘密，更懷疑黑客攻擊來自中國。

報道引述負責調查的消息人士稱，空中巴士的供應商過去12個月內遇到4宗大型攻擊，今年1月空中巴士承認一宗襲擊，「導致未經授權登入數據」，但消息人士指，去年策劃攻擊的黑客曾發動一宗更大型的攻擊。

消息指，受攻擊的供應商包括英國引擎製造商勞斯萊斯、法國技術諮詢公司和供應商Expleo，以及另外兩家法國承包商。法新社曾向空中巴士、勞斯萊斯及Expleo查詢，但都未獲回覆。

消息人士透露，去年年底Expleo的英國子公司「Assystem」及勞斯萊斯被發現受到攻擊，但其實Expleo系統遠在發現之前已被入侵，「它（攻擊）很精密，針對公司連接空中巴士的虛擬專用網路（Virtual Private Network，VPN）」，供應商有時會在VPN與空中巴士同事聯繫。

消息人士透露，黑客相信覬覦涉及空中巴士的技術文件，包括空中巴士軍事運輸機A400M的引擎資料，該引擎被喻為全球最強螺旋槳引擎之一。另外，空中巴士A350客機的推進系統及控制客機的航空電子系統資料亦是黑客的目標。

調查人員暫時都無法確定黑客身份，但根據過往竊取敏感商業信息的前科及動機來推測，懷疑黑客來自中國，例如與中國政府有關的中國黑客組織APT10或另一個黑客組織JSSD，「JSSD專注於航空工業」。

消息人士指，中國正生產首款中檔客機C919，但製造商、國企中國商用飛機（Comac）至今仍未獲得認證，而引擎及航空電子系統正是「中方研究及發展的弱項」。

航空安全專家博登（Romain Bottan）表示，空中巴士擁有部份領先業界的技術，令它成為全球最大商用飛機製造商及軍事供應商之一，相信黑客正在尋找供應鏈中的漏洞 ，藉此偷取這些技術。「很多大公司都有很好的保護系統，實在難以入侵，但一些較小型的公司便是理想目標。」

網民做的事,能叫偷嗎?

拉